% Created 2023-03-09 czw 20:12
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[presentation]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usetheme{Luebeck}
\author{Maciej Barć}
\date{}
\title{Wybrane Prymitywy Wysokopoziomowych Języków Programowania}
\hypersetup{
 pdfauthor={Maciej Barć},
 pdftitle={Wybrane Prymitywy Wysokopoziomowych Języków Programowania},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 28.3 (Org mode 9.6.1)}, 
 pdflang={Polish}}

% Setup for code blocks [1/2]

\usepackage{fvextra}

\fvset{%
  commandchars=\\\{\},
  highlightcolor=white!95!black!80!blue,
  breaklines=true,
  breaksymbol=\color{white!60!black}\tiny\ensuremath{\hookrightarrow}}

% Make line numbers smaller and grey.
\renewcommand\theFancyVerbLine{\footnotesize\color{black!40!white}\arabic{FancyVerbLine}}

\usepackage{xcolor}

% In case engrave-faces-latex-gen-preamble has not been run.
\providecolor{EfD}{HTML}{f7f7f7}
\providecolor{EFD}{HTML}{28292e}

% Define a Code environment to prettily wrap the fontified code.
\usepackage[breakable,xparse]{tcolorbox}
\DeclareTColorBox[]{Code}{o}%
{colback=EfD!98!EFD, colframe=EfD!95!EFD,
  fontupper=\footnotesize\setlength{\fboxsep}{0pt},
  colupper=EFD,
  IfNoValueTF={#1}%
  {boxsep=2pt, arc=2.5pt, outer arc=2.5pt,
    boxrule=0.5pt, left=2pt}%
  {boxsep=2.5pt, arc=0pt, outer arc=0pt,
    boxrule=0pt, leftrule=1.5pt, left=0.5pt},
  right=2pt, top=1pt, bottom=0.5pt,
  breakable}

% Support listings with captions
\usepackage{float}
\floatstyle{plain}
\newfloat{listing}{htbp}{lst}
\newcommand{\listingsname}{Listing}
\floatname{listing}{\listingsname}
\newcommand{\listoflistingsname}{List of Listings}
\providecommand{\listoflistings}{\listof{listing}{\listoflistingsname}}


% Setup for code blocks [2/2]: syntax highlighting colors

\newcommand\efstrut{\vrule height 2.1ex depth 0.8ex width 0pt}
\definecolor{EFD}{HTML}{000000}
\definecolor{EfD}{HTML}{ffffff}
\newcommand{\EFD}[1]{\textcolor{EFD}{#1}} % default
\definecolor{EFh}{HTML}{7f7f7f}
\newcommand{\EFh}[1]{\textcolor{EFh}{#1}} % shadow
\definecolor{EFsc}{HTML}{228b22}
\newcommand{\EFsc}[1]{\textcolor{EFsc}{\textbf{#1}}} % success
\definecolor{EFw}{HTML}{ff8e00}
\newcommand{\EFw}[1]{\textcolor{EFw}{\textbf{#1}}} % warning
\definecolor{EFe}{HTML}{ff0000}
\newcommand{\EFe}[1]{\textcolor{EFe}{\textbf{#1}}} % error
\definecolor{EFc}{HTML}{b22222}
\newcommand{\EFc}[1]{\textcolor{EFc}{#1}} % font-lock-comment-face
\definecolor{EFcd}{HTML}{b22222}
\newcommand{\EFcd}[1]{\textcolor{EFcd}{#1}} % font-lock-comment-delimiter-face
\definecolor{EFs}{HTML}{8b2252}
\newcommand{\EFs}[1]{\textcolor{EFs}{#1}} % font-lock-string-face
\definecolor{EFd}{HTML}{8b2252}
\newcommand{\EFd}[1]{\textcolor{EFd}{#1}} % font-lock-doc-face
\definecolor{EFm}{HTML}{008b8b}
\newcommand{\EFm}[1]{\textcolor{EFm}{#1}} % font-lock-doc-markup-face
\definecolor{EFk}{HTML}{9370db}
\newcommand{\EFk}[1]{\textcolor{EFk}{#1}} % font-lock-keyword-face
\definecolor{EFb}{HTML}{483d8b}
\newcommand{\EFb}[1]{\textcolor{EFb}{#1}} % font-lock-builtin-face
\definecolor{EFf}{HTML}{0000ff}
\newcommand{\EFf}[1]{\textcolor{EFf}{#1}} % font-lock-function-name-face
\definecolor{EFv}{HTML}{a0522d}
\newcommand{\EFv}[1]{\textcolor{EFv}{#1}} % font-lock-variable-name-face
\definecolor{EFt}{HTML}{228b22}
\newcommand{\EFt}[1]{\textcolor{EFt}{#1}} % font-lock-type-face
\definecolor{EFo}{HTML}{008b8b}
\newcommand{\EFo}[1]{\textcolor{EFo}{#1}} % font-lock-constant-face
\definecolor{EFwr}{HTML}{ff0000}
\newcommand{\EFwr}[1]{\textcolor{EFwr}{\textbf{#1}}} % font-lock-warning-face
\newcommand{\EFnc}[1]{#1} % font-lock-negation-char-face
\definecolor{EFpp}{HTML}{483d8b}
\newcommand{\EFpp}[1]{\textcolor{EFpp}{#1}} % font-lock-preprocessor-face
\newcommand{\EFrc}[1]{\textbf{#1}} % font-lock-regexp-grouping-construct
\newcommand{\EFrb}[1]{\textbf{#1}} % font-lock-regexp-grouping-backslash
\newcommand{\EFob}[1]{#1} % org-block
\definecolor{EFhn}{HTML}{008b8b}
\newcommand{\EFhn}[1]{\textcolor{EFhn}{#1}} % highlight-numbers-number
\definecolor{EFhq}{HTML}{9370db}
\newcommand{\EFhq}[1]{\textcolor{EFhq}{#1}} % highlight-quoted-quote
\definecolor{EFhs}{HTML}{008b8b}
\newcommand{\EFhs}[1]{\textcolor{EFhs}{#1}} % highlight-quoted-symbol
\definecolor{EFrda}{HTML}{707183}
\newcommand{\EFrda}[1]{\textcolor{EFrda}{#1}} % rainbow-delimiters-depth-1-face
\definecolor{EFrdb}{HTML}{7388d6}
\newcommand{\EFrdb}[1]{\textcolor{EFrdb}{#1}} % rainbow-delimiters-depth-2-face
\definecolor{EFrdc}{HTML}{909183}
\newcommand{\EFrdc}[1]{\textcolor{EFrdc}{#1}} % rainbow-delimiters-depth-3-face
\definecolor{EFrdd}{HTML}{709870}
\newcommand{\EFrdd}[1]{\textcolor{EFrdd}{#1}} % rainbow-delimiters-depth-4-face
\definecolor{EFrde}{HTML}{907373}
\newcommand{\EFrde}[1]{\textcolor{EFrde}{#1}} % rainbow-delimiters-depth-5-face
\definecolor{EFrdf}{HTML}{6276ba}
\newcommand{\EFrdf}[1]{\textcolor{EFrdf}{#1}} % rainbow-delimiters-depth-6-face
\definecolor{EFrdg}{HTML}{858580}
\newcommand{\EFrdg}[1]{\textcolor{EFrdg}{#1}} % rainbow-delimiters-depth-7-face
\definecolor{EFrdh}{HTML}{80a880}
\newcommand{\EFrdh}[1]{\textcolor{EFrdh}{#1}} % rainbow-delimiters-depth-8-face
\definecolor{EFrdi}{HTML}{887070}
\newcommand{\EFrdi}[1]{\textcolor{EFrdi}{#1}} % rainbow-delimiters-depth-9-face
\begin{document}

\maketitle


\begin{frame}[label={sec:orgab807ef}]{FCF}
First-Class-Functions.

Funkcje pobierające funkcje, zwracające funkcje, pobierające callback.
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:org24f9187},fragile]{FCF / Lambda / Racket / 1}
 \begin{Code}
\begin{Verbatim}
\color{EFD}\EFk{\#lang} \EFv{racket}

\EFrda{(}\EFk{define} \EFrdb{(}\EFf{zrób-kanapkę} składniki\EFrdb{)}
  \EFrdb{(}\EFk{when} \EFrdc{(}\EFb{not} \EFrdd{(}\EFb{member} \EFs{"bułka"} składniki\EFrdd{)}\EFrdc{)}
    \EFrdc{(}\EFb{error} \EFs{"Próbowałeś/aś zrobić kanapkę bez bułki!"}\EFrdc{)}\EFrdb{)}
  składniki\EFrda{)}

\EFrda{(}\EFk{define} \EFv{f}
  \EFrdb{(}\EFk{lambda} \EFrdc{(}składniki\EFrdc{)}
    \EFrdc{(}\EFk{when} \EFrdd{(}\EFb{not} \EFrde{(}\EFb{member} \EFs{"masło"} składniki\EFrde{)}\EFrdd{)}
      \EFrdd{(}\EFb{error} \EFs{"A mało gdzie?"}\EFrdd{)}\EFrdc{)}
    składniki\EFrdb{)}\EFrda{)}

\EFrda{(}\EFk{define} \EFv{zrób-kanapkę-2} f\EFrda{)}

\EFrda{(}zrób-kanapkę '\EFrdb{(}\EFs{"bułka"}\EFrdb{)}\EFrda{)}
\EFrda{(}zrób-kanapkę-2 '\EFrdb{(}\EFs{"bułka"}\EFrdb{)}\EFrda{)}
\end{Verbatim}
\end{Code}
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:org202e4c6},fragile]{FCF / Lambda / Racket / 2}
 \begin{Code}
\begin{Verbatim}
\color{EFD}\EFk{\#lang} \EFv{racket}

\EFrda{(}\EFk{define} \EFrdb{(}\EFf{zrób-kanapkę-3} składniki\EFrdb{)}
  składniki\EFrda{)}

\EFrda{(}\EFk{define} \EFv{zrób-kanapkę-4} \EFb{identity}\EFrda{)}

\EFrda{(}\EFk{define} \EFrdb{(}\EFf{zrób-przepis-na-kanapkę} funkcja\EFrdb{)}
  \EFrdb{(}\EFk{let} \EFrdc{(}\EFrdd{[}\EFv{składniki}
         '\EFrde{(}\EFs{"bułka"} \EFs{"szynka"}\EFrde{)}\EFrdd{]}\EFrdc{)}
    \EFrdc{(}\EFk{lambda} \EFrdd{(}\EFrdd{)}
      \EFrdd{(}funkcja składniki\EFrdd{)}\EFrdc{)}\EFrdb{)}\EFrda{)}

\EFrda{(}\EFk{define} \EFv{przepis-1}
  \EFrdb{(}zrób-przepis-na-kanapkę zrób-kanapkę-4\EFrdb{)}\EFrda{)}

\EFrda{(}przepis-1\EFrda{)}
\end{Verbatim}
\end{Code}
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:org8702940},fragile]{Environment / Racket / 1}
 Środowisko \emph{aplikacji}.

\begin{Code}
\begin{Verbatim}
\color{EFD}\EFk{\#lang} \EFv{racket}

\EFrda{(}\EFk{define} \EFv{kanapka-hydra}
  \EFrdb{(}\EFk{let} \EFrdc{(}\EFrdd{[}\EFv{składniki}
         '\EFrde{(}\EFs{"bułka"}\EFrde{)}\EFrdd{]}\EFrdc{)}
    \EFrdc{(}\EFk{lambda} \EFrdd{(}\EFrdd{)}
      \EFrdd{(}\EFk{set!} składniki \EFrde{(}\EFb{cons} \EFs{"bułka"} składniki\EFrde{)}\EFrdd{)}
      składniki\EFrdc{)}\EFrdb{)}\EFrda{)}

\EFrda{(}kanapka-hydra\EFrda{)}
\EFcd{;; }\EFc{=> '("bułka" "bułka")}

\EFrda{(}kanapka-hydra\EFrda{)}
\EFcd{;; }\EFc{=> '("bułka" "bułka" "bułka")}
\end{Verbatim}
\end{Code}
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:org80345a3},fragile]{Environment / Racket / 2}
 \begin{Code}
\begin{Verbatim}
\color{EFD}\EFrda{(}\EFk{define} \EFv{licznik}
  \EFrdb{(}\EFk{let} \EFrdc{(}\EFrdd{[}\EFv{suma}
         \EFo{0}\EFrdd{]}\EFrdc{)}
    \EFrdc{(}\EFk{lambda} \EFrdd{(}\EFrdd{)}
      \EFrdd{(}\EFk{set!} suma \EFrde{(}\EFb{+} suma \EFo{1}\EFrde{)}\EFrdd{)}
      suma\EFrdc{)}\EFrdb{)}\EFrda{)}

\EFrda{(}licznik\EFrda{)}
\EFcd{;; }\EFc{=> 1}

\EFrda{(}licznik\EFrda{)}
\EFcd{;; }\EFc{=> 2}
\end{Verbatim}
\end{Code}
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:org3278a76},fragile]{Environment / Scala}
 \begin{Code}
\begin{Verbatim}
\color{EFD}\EFcd{// }\EFc{w/o annotations}
\EFk{val} \EFv{licznik} \EFk{=} \EFrda{\{}
  \EFk{var} \textcolor[HTML]{ff0000}{\textbf{suma}} \EFk{=} \EFo{0}
  \EFrdb{(}\EFrdb{)} \EFk{=>} \EFrdb{\{}
    suma \EFk{=} suma + \EFo{1}
    suma
  \EFrdb{\}}
\EFrda{\}}

licznik\EFrda{(}\EFrda{)}
\EFcd{// }\EFc{=> val res0: Int = 1}

licznik\EFrda{(}\EFrda{)}
\EFcd{// }\EFc{=> val res1: Int = 2}
\end{Verbatim}
\end{Code}
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:org6f6a13d},fragile]{Environment / Scala / Annotacje}
 \begin{Code}
\begin{Verbatim}
\color{EFD}\EFcd{// }\EFc{w/ annotations}
\EFk{val} \EFv{licznik} \EFk{:} \EFrda{(}\EFrda{)} \EFk{=>} \EFo{Int} \EFk{=} \EFrda{\{}
  \EFk{var} \textcolor[HTML]{ff0000}{\textbf{suma}} \EFk{:} \EFt{Int} \EFk{=} \EFo{0}
  \EFrdb{(}\EFrdb{)} \EFk{=>} \EFrdb{\{}
    suma \EFk{=} suma + \EFo{1}
    suma
  \EFrdb{\}}
\EFrda{\}}
\end{Verbatim}
\end{Code}
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:org7f2767d}]{TCO}
Tail-Call-Optimization.

\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Tail\_call}
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:orgbf88f1c},fragile]{TCO / Pokaz}
 \begin{block}{w/o}
\begin{Code}
\begin{Verbatim}
\color{EFD}call funkcja (rezultat)
 call funkcja (rezultat)
  call funkcja (rezultat)
  return rezultat
 return rezultat
return rezultat
\end{Verbatim}
\end{Code}
\end{block}

\begin{block}{w/}
\begin{Code}
\begin{Verbatim}
\color{EFD}call funkcja (rezultat)
 zamień argumenty na rezultat
 zamień argumenty na rezultat
return rezultat
\end{Verbatim}
\end{Code}
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:org0694b90},fragile]{TCO / Racket}
 \begin{Code}
\begin{Verbatim}
\color{EFD}\EFk{\#lang} \EFv{racket}

\EFrda{(}\EFk{define} \EFrdb{(}\EFf{factorial} n \EFrdc{[}product \EFo{1}\EFrdc{]}\EFrdb{)}
  \EFrdb{(}\EFk{if} \EFrdc{(}\EFb{=} n \EFo{0}\EFrdc{)}
      product
      \EFrdc{(}factorial \EFrdd{(}\EFb{-} n \EFo{1}\EFrdd{)} \EFrdd{(}\EFb{*} product n\EFrdd{)}\EFrdc{)}\EFrdb{)}\EFrda{)}

\EFrda{(}factorial \EFo{5}\EFrda{)}
\EFcd{;; }\EFc{=> 120}
\end{Verbatim}
\end{Code}
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:org78caa5f},fragile]{TCO / Scala}
 \begin{Code}
\begin{Verbatim}
\color{EFD}\EFk{val} \EFv{factorial} \EFk{:} \EFrda{(}\EFo{Int}, \EFo{Int}\EFrda{)} \EFk{=>} \EFo{Int} \EFk{=}
  \EFrda{(}n, product\EFrda{)} \EFk{=>} \EFrda{\{}
    \EFk{if} n == \EFo{0}
    then
      product
    \EFk{else}
      factorial\EFrdb{(}n - \EFo{1}, product * n\EFrdb{)}
  \EFrda{\}}

factorial\EFrda{(}\EFo{5}, \EFo{1}\EFrda{)}
\EFcd{// }\EFc{=> val res0: Int = 120}
\end{Verbatim}
\end{Code}
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:org5822102},fragile]{Wektory | Array}
 \begin{block}{Racket}
\begin{Code}
\begin{Verbatim}
\color{EFD}\EFk{\#lang} \EFv{racket}

\EFrda{(}\EFb{vector-ref} \EFrdb{(}\EFb{vector} \EFo{1} \EFo{2} \EFo{3}\EFrdb{)} \EFo{2}\EFrda{)}
\EFcd{;; }\EFc{=> 3}
\end{Verbatim}
\end{Code}
\end{block}

\begin{block}{Scala}
\begin{Code}
\begin{Verbatim}
\color{EFD}\EFk{val} \EFv{v} \EFk{:} \EFt{Array}\EFrda{[}\EFo{Int}\EFrda{]} \EFk{=} \EFo{Array}\EFrda{(}\EFo{1}, \EFo{2}, \EFo{3}\EFrda{)}

\EFo{Array}\EFrda{(}\EFo{1}, \EFo{2}, \EFo{3}\EFrda{)}\EFrda{(}\EFo{2}\EFrda{)}
\EFcd{// }\EFc{=> 3}
\end{Verbatim}
\end{Code}
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:org4d0829c}]{Wektory / Wydajność / Obliczenia}
\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
 & wektor & lista\\[0pt]
\hline
access i & O(1) & O(i)\\[0pt]
drop i & O(n) & O(i)\\[0pt]
insert at i & O(n) & O(i)\\[0pt]
reverse & O(n) & O(n)\\[0pt]
concat & O(n+m) & O(n)\\[0pt]
count & O(1) & O(n)\\[0pt]
count & O(1) & O(n)\\[0pt]
\end{tabular}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org7f30536}]{Wektory / Wydajność / Pamięć}
\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
 & wektor & lista\\[0pt]
\hline
first i elems & O(i) & O(i)\\[0pt]
drop first i elems & O(n-i) & O(1)\\[0pt]
insert at i & O(n) & O(i)\\[0pt]
reverse & O(n) & O(n)\\[0pt]
\end{tabular}
\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:org50c5764},fragile]{Listy}
 \begin{block}{Racket}
\begin{Code}
\begin{Verbatim}
\color{EFD}\EFk{\#lang} \EFv{racket}

\EFrda{(}\EFb{car} '\EFrdb{(}\EFo{1} \EFo{2} \EFo{3}\EFrdb{)}\EFrda{)}  \EFcd{; }\EFc{=> 1}

\EFrda{(}\EFb{cdr} '\EFrdb{(}\EFo{1} \EFo{2} \EFo{3}\EFrdb{)}\EFrda{)}  \EFcd{; }\EFc{=> '(2 3)}
\end{Verbatim}
\end{Code}
\end{block}

\begin{block}{Scala}
\begin{Code}
\begin{Verbatim}
\color{EFD}\EFo{List}\EFrda{(}\EFo{1}, \EFo{2}, \EFo{3}\EFrda{)}.head  \EFcd{// }\EFc{=> 1}

\EFo{List}\EFrda{(}\EFo{1}, \EFo{2}, \EFo{3}\EFrda{)}.tail  \EFcd{// }\EFc{=> List(2, 3)}
\end{Verbatim}
\end{Code}
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:orgb0d44b8},fragile]{Symbols / Racket / Podstawy}
 \begin{Code}
\begin{Verbatim}
\color{EFD}\EFk{\#lang} \EFv{racket}

\EFrda{(}\EFb{equal?} \textcolor[HTML]{008b8b}{'symbol} \EFs{"symbol"}\EFrda{)}
\EFcd{;; }\EFc{=> \#false}

\EFrda{(}\EFb{equal?} \EFrdb{(}\EFb{symbol->string} \textcolor[HTML]{008b8b}{'symbol}\EFrdb{)} \EFs{"symbol"}\EFrda{)}
\EFcd{;; }\EFc{=> \#true}

\EFrda{(}\EFb{equal?} \textcolor[HTML]{008b8b}{'symbol} \EFrdb{(}\EFb{string->symbol} \EFs{"symbol"}\EFrdb{)}\EFrda{)}
\EFcd{;; }\EFc{=> \#true}
\end{Verbatim}
\end{Code}
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:orgc456dfc},fragile]{Symbols / Racket / Quote}
 \begin{Code}
\begin{Verbatim}
\color{EFD}\EFk{\#lang} \EFv{racket}

\EFrda{(}\EFb{list} \EFo{1} \EFo{2} \EFo{3}\EFrda{)}
\EFcd{;; }\EFc{=> '(1 2 3)}

'\EFrda{(}\EFo{1} \EFo{2} \EFo{3}\EFrda{)}
\EFcd{;; }\EFc{=> '(1 2 3)}

\EFrda{(}\EFb{car} '\EFrdb{(}\EFo{1} \EFo{2} \EFo{3}\EFrdb{)}\EFrda{)}
\EFcd{;; }\EFc{=> 1}

\EFrda{(}\EFb{car} '\EFrdb{(}a b c\EFrdb{)}\EFrda{)}
\EFcd{;; }\EFc{=> a}
\end{Verbatim}
\end{Code}
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:org9d969f2},fragile]{Symbols / Racket / Semiquote i Unquote}
 \begin{Code}
\begin{Verbatim}
\color{EFD}\EFk{\#lang} \EFv{racket}

\EFrda{(}\EFk{define} \EFv{a}
  \EFs{"AAA!!!"}\EFrda{)}
\EFcd{;; }\EFc{=> \#<void>}

\EFrda{(}\EFb{car} `\EFrdb{(},a b c\EFrdb{)}\EFrda{)}
\EFcd{;; }\EFc{=> "AAA!!!"}
\end{Verbatim}
\end{Code}
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:org449144f},fragile]{Eval}
 \begin{block}{JavaScript}
\begin{Code}
\begin{Verbatim}
\color{EFD}eval\EFrda{(}\EFs{"1+1"}\EFrda{)}
\EFcd{// }\EFc{eval can be harmful. [W061]}
\end{Verbatim}
\end{Code}
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:org00ab14e},fragile]{Eval / Racket}
 \begin{Code}
\begin{Verbatim}
\color{EFD}\EFk{\#lang} \EFv{racket}

\EFrda{(}\EFk{define} \EFv{z}
  \EFs{"Z"}\EFrda{)}

\EFrda{(}\EFb{eval} \EFrdb{(}\EFb{list} \textcolor[HTML]{008b8b}{'displayln} \EFrdc{(}\EFb{list} \textcolor[HTML]{008b8b}{'string-append} z \EFs{"..."}\EFrdc{)}\EFrdb{)}\EFrda{)}

\EFrda{(}\EFb{eval} `\EFrdb{(}\EFb{displayln} \EFrdc{(}\EFb{string-append} ,z ,z ,z \EFs{"..."}\EFrdc{)}\EFrdb{)}\EFrda{)}
\end{Verbatim}
\end{Code}
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:org0765afc},fragile]{Eval / Scala / 2 / mirrors + toolbox}
 \url{https://docs.scala-lang.org/overviews/reflection/environment-universes-mirrors.html}

\begin{block}{Tylko w wersji 2!}
\begin{Code}
\begin{Verbatim}
\color{EFD}coursier launch scala:2.12.15
\end{Verbatim}
\end{Code}
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:org7c0b3e4},fragile]{Eval / Scala / 2 / mirrors + toolbox}
 \begin{Code}
\begin{Verbatim}
\color{EFD}\EFk{import} scala.reflect.runtime.currentMirror
\EFk{import} scala.tools.reflect.\EFo{ToolBox}

\EFk{val} \EFv{toolbox} \EFk{=} currentMirror.mkToolBox\EFrda{(}\EFrda{)}
\EFk{val} \EFv{z} \EFk{=} \EFs{"Z"}
\EFk{val} \EFv{s} \EFk{=} \EFrda{(}
  \EFs{"}\textcolor[HTML]{008b8b}{\char92{}"}\EFs{"}
    + z + \EFs{"}\textcolor[HTML]{008b8b}{\char92{}"}\EFs{ + }\textcolor[HTML]{008b8b}{\char92{}"}\EFs{"}
    + z + \EFs{"}\textcolor[HTML]{008b8b}{\char92{}"}\EFs{ + }\textcolor[HTML]{008b8b}{\char92{}"}\EFs{"}
    + z + \EFs{"}\textcolor[HTML]{008b8b}{\char92{}"}\EFs{ + }\textcolor[HTML]{008b8b}{\char92{}"}\EFs{...}\textcolor[HTML]{008b8b}{\char92{}"}\EFs{"}
\EFrda{)}

toolbox.eval\EFrda{(}toolbox.parse\EFrdb{(}s\EFrdb{)}\EFrda{)}
\EFcd{// }\EFc{=> Any = ZZZ...}
\end{Verbatim}
\end{Code}
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:org430ec4d},fragile]{Eval / Scala / 3 / util}
 \url{https://github.com/twitter/util/}

\begin{Code}
\begin{Verbatim}
\color{EFD}\EFk{import} com.twitter.util.\EFo{Eval}

\EFk{val} \EFv{suma} \EFk{=} \EFo{Eval}\EFrda{[}\EFo{Int}\EFrda{]}\EFrda{(}\EFs{"1 + 1"}\EFrda{)}
\end{Verbatim}
\end{Code}
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:org13440f1},fragile]{Struct}
 \begin{Code}
\begin{Verbatim}
\color{EFD}\EFk{\#lang} \EFv{racket}

\EFrda{(}\EFk{struct} pies
  \EFrdb{(}kolor waga wyskokość\EFrdb{)}\EFrda{)}

\EFrda{(}\EFk{define} \EFv{mój-pies}
  \EFrdb{(}pies \EFs{"czarny"} \EFo{20} \EFo{30}\EFrdb{)}\EFrda{)}

\EFrda{(}pies-kolor mój-pies\EFrda{)}
\end{Verbatim}
\end{Code}
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:orgc2d801d},fragile]{Struct}
 \begin{Code}
\begin{Verbatim}
\color{EFD}\EFk{\#lang} \EFv{racket}

\EFrda{(}\EFk{struct} scons
  \EFrdb{(}head tail\EFrdb{)}\EFrda{)}

\EFrda{(}\EFk{define} \EFv{l1}
  \EFrdb{(}scons \EFo{1} \EFrdc{(}scons \EFo{2} \EFo{\#false}\EFrdc{)}\EFrdb{)}\EFrda{)}
\EFcd{;; }\EFc{\char126{}= (cons 1 (cons 2 '()))}

l1  \EFcd{; }\EFc{\char126{}= '(1 2)}

\EFrda{(}scons-head l1\EFrda{)}  \EFcd{; }\EFc{=> 1}
\EFcd{;; }\EFc{\char126{}= (car '(1 2)) => 1}

\EFrda{(}scons-tail l1\EFrda{)}  \EFcd{; }\EFc{=> (scons 2 \#false)}
\EFcd{;; }\EFc{\char126{}= (car '(1 2)) => '(2)}
\end{Verbatim}
\end{Code}
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:org4a0ea38},fragile]{Struct → error}
 \url{https://docs.racket-lang.org/reference/exns.html}

\begin{Code}
\begin{Verbatim}
\color{EFD}\EFrda{(}\EFk{struct} \#\%error
  \EFrdb{(}message origin fatal?\EFrdb{)}\EFrda{)}
\end{Verbatim}
\end{Code}
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:org9d815e0},fragile]{Class → error}
 \begin{Code}
\begin{Verbatim}
\color{EFD}\EFk{try} \EFrda{\{}
  \EFk{throw} \EFo{Exception}\EFrdb{(}\EFs{"AAA!!!"}\EFrdb{)}
\EFrda{\}} \EFk{catch} \EFrda{\{}
  \EFk{case} \EFv{exception}\EFk{:} \EFt{Exception} \EFk{=>}
    exception.printStackTrace
\EFrda{\}}
\end{Verbatim}
\end{Code}
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:org7ae273e},fragile]{Struct → void}
 \begin{Code}
\begin{Verbatim}
\color{EFD}\EFrda{(}\EFk{struct} \#\%nothing \EFrdb{(}\EFrdb{)}\EFrda{)}

\EFrda{(}\EFk{define} \EFrdb{(}\EFf{nothing} . \EFk{\_}\EFrdb{)}
  \EFrdb{(}\#\%nothing\EFrdb{)}\EFrda{)}
\end{Verbatim}
\end{Code}
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:orgc8b5841},fragile]{Parametry}
 \begin{Code}
\begin{Verbatim}
\color{EFD}\EFk{\#lang} \EFv{racket}

\EFrda{(}\EFk{define} \EFv{adres}
  \EFrdb{(}\EFb{make-parameter} \EFs{"Lipinki Łużyckie, Łączna 43"}\EFrdb{)}\EFrda{)}

\EFrda{(}adres \EFs{"Białystok, Szkolna 17"}\EFrda{)}

\EFrda{(}\EFk{parameterize} \EFrdb{(}\EFrdc{[}adres
                \EFs{"Rzeszów, Aleja Powstańców Warszawy 12"}\EFrdc{]}\EFrdb{)}
  \EFrdb{(}\EFb{printf} \EFs{"\char126{}a, tu chodziłem nie raz.\char126{}\%"} \EFrdc{(}adres\EFrdc{)}\EFrdb{)}\EFrda{)}
\end{Verbatim}
\end{Code}
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:org488aea3},fragile]{Porty / Output-String}
 \begin{Code}
\begin{Verbatim}
\color{EFD}\EFk{\#lang} \EFv{racket}

\EFrda{(}\EFk{define} \EFv{przywitanie}
  \EFrdb{(}\EFb{with-output-to-string}
    \EFrdc{(}\EFk{lambda} \EFrdd{(}\EFrdd{)}
      \EFrdd{(}\EFb{display} \EFs{"Witam! :-)"}\EFrdd{)}\EFrdc{)}\EFrdb{)}\EFrda{)}

przywitanie
\EFcd{;; }\EFc{=> "Witam! :-)"}
\end{Verbatim}
\end{Code}
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:orgb03d3a8},fragile]{Porty / Output-String / W środku}
 \begin{Code}
\begin{Verbatim}
\color{EFD}\EFk{\#lang} \EFv{racket}

\EFrda{(}\EFk{define} \EFv{przywitanie}
  \EFrdb{(}\EFk{let} \EFrdc{(}\EFrdd{[}\EFv{output-string}
         \EFrde{(}\EFb{open-output-string}\EFrde{)}\EFrdd{]}\EFrdc{)}
    \EFrdc{(}\EFk{parameterize} \EFrdd{(}\EFrde{[}\EFb{current-output-port}
                    output-string\EFrde{]}\EFrdd{)}
      \EFrdd{(}\EFb{display} \EFs{"Witam! :-)"}\EFrdd{)}\EFrdc{)}
    \EFrdc{(}\EFb{get-output-string} output-string\EFrdc{)}\EFrdb{)}\EFrda{)}

przywitanie
\EFcd{;; }\EFc{=> "Witam! :-)"}
\end{Verbatim}
\end{Code}
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:org7d0d531},fragile]{Macro}
 \begin{Code}
\begin{Verbatim}
\color{EFD}\EFk{\#lang} \EFv{racket}

\EFrda{(}\EFk{require} racket/function\EFrda{)}

\EFrda{(}\EFk{define-syntax-rule} \EFrdb{(}\EFf{define/curry} \EFrdc{(}identifier args \EFk{...}\EFrdc{)} body\EFrdb{)}
  \EFrdb{(}\EFk{define} \EFv{identifier}
    \EFrdc{(}\EFb{curry}
     \EFrdd{(}\EFk{lambda} \EFrde{(}args \EFk{...}\EFrde{)}
       body\EFrdd{)}\EFrdc{)}\EFrdb{)}\EFrda{)}
\end{Verbatim}
\end{Code}
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:orga257501}]{Macro / Scala}
\url{https://docs.scala-lang.org/scala3/guides/macros/macros.html}
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:orgaaa7f16},fragile]{Call/CC / Racket / Ping-Pong}
 \begin{Code}
\begin{Verbatim}
\color{EFD}\EFk{\#lang} \EFv{racket}

\EFcd{;; }\EFc{((call/cc call/cc) (call/cc call/cc))}

\EFrda{(}\EFk{define} \EFv{ping?}
  \EFrdb{(}\EFb{make-parameter} \EFo{\#false}\EFrdb{)}\EFrda{)}

\EFrda{(}\EFk{define} \EFrdb{(}\EFf{do-ping}\EFrdb{)}
  \EFrdb{(}ping? \EFrdc{(}\EFb{not} \EFrdd{(}ping?\EFrdd{)}\EFrdc{)}\EFrdb{)}
  \EFrdb{(}\EFk{if} \EFrdc{(}ping?\EFrdc{)}
      \EFrdc{(}\EFb{displayln} \EFs{"Ping"}\EFrdc{)}
      \EFrdc{(}\EFb{displayln} \EFs{"Pong"}\EFrdc{)}\EFrdb{)}\EFrda{)}

\EFrda{(}\EFrdb{(}\EFb{call/cc} \EFb{call/cc}\EFrdb{)}
 \EFrdb{(}\EFb{call/cc} \EFrdc{(}\EFk{lambda} \EFrdd{(}k\EFrdd{)}
            \EFrdd{(}\EFb{sleep} \EFo{1}\EFrdd{)}
            \EFrdd{(}do-ping\EFrdd{)}
            \EFrdd{(}\EFb{call/cc} k\EFrdd{)}\EFrdc{)}\EFrdb{)}\EFrda{)}
\end{Verbatim}
\end{Code}
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:org5f45136},fragile]{Call/CC / Racket / Let/CC}
 \begin{Code}
\begin{Verbatim}
\color{EFD}\EFk{\#lang} \EFv{racket}

\EFrda{(}\EFk{define} \EFv{x}
  \EFrdb{(}\EFb{box} \textcolor[HTML]{008b8b}{'x}\EFrdb{)}\EFrda{)}

\EFrda{(}\EFk{let/cc} return
  \EFrdb{(}\EFk{when} \EFrdc{(}\EFb{equal?} \EFrdd{(}\EFb{unbox} x\EFrdd{)} \textcolor[HTML]{008b8b}{'x}\EFrdc{)}
    \EFrdc{(}return \EFo{\#true}\EFrdc{)}\EFrdb{)}
  \EFo{\#false}\EFrda{)}
\end{Verbatim}
\end{Code}
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:orgce5c0de},fragile]{Call/CC / Racket / Return}
 \begin{Code}
\begin{Verbatim}
\color{EFD}\EFk{\#lang} \EFv{racket}
\EFrda{(}\EFk{require} \EFrdb{(}\EFk{for-syntax} racket syntax/parse\EFrdb{)}\EFrda{)}

\EFrda{(}\EFk{define-syntax} \EFrdb{(}\EFf{with-return} stx\EFrdb{)}
  \EFrdb{(}\EFb{syntax-parse} stx
    \EFrdc{[}\EFrdd{(}\EFk{\_} body \EFk{...}\EFrdd{)}
     \EFrdd{(}\EFk{with-syntax} \EFrde{(}\EFrdf{[}\EFrdg{(}ctx . \EFk{\_}\EFrdg{)}
                    \#'\EFrdg{(}body \EFk{...}\EFrdg{)}\EFrdf{]}\EFrde{)}
       \EFrde{(}\EFk{with-syntax} \EFrdf{(}\EFrdg{[}return
                      \EFrdh{(}\EFb{datum->syntax} \#'ctx \textcolor[HTML]{008b8b}{'return}\EFrdh{)}\EFrdg{]}\EFrdf{)}
         \#'\EFrdf{(}\EFk{let/cc} return
             body \EFk{...}\EFrdf{)}\EFrde{)}\EFrdd{)}\EFrdc{]}\EFrdb{)}\EFrda{)}

\EFrda{(}with-return
  \EFrdb{(}\EFk{let} \EFrdc{(}\EFrdd{[}\EFv{x}
         \EFrde{(}\EFb{box} \textcolor[HTML]{008b8b}{'x}\EFrde{)}\EFrdd{]}\EFrdc{)}
    \EFrdc{(}\EFk{when} \EFrdd{(}\EFb{equal?} \EFrde{(}\EFb{unbox} x\EFrde{)} \textcolor[HTML]{008b8b}{'x}\EFrdd{)}
      \EFrdd{(}return \EFo{\#true}\EFrdd{)}\EFrdc{)}
    \EFo{\#false}\EFrdb{)}\EFrda{)}
\end{Verbatim}
\end{Code}
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:org775a02c},fragile]{Call/CC / Scala}
 \emph{Były} \texttt{reset} i \texttt{shift}\ldots{}\\[0pt]

\url{https://stackoverflow.com/questions/2683195/how-do-i-enable-continuations-in-scala}
\end{frame}
\end{document}